Type: article
Authors: Christopher M. Kelty
Title: Coordinating Collaborations
Date: 2008
Book: Two Bits — The Cultural Significance of Free Sofware
Publisher: Durham-London, Duke University Press
Pages: 210-240
Original: http://twobits.net/read/
License: CC-BY-NC-SA
Lang: es


El componente final del _software_ libre es la coordinación. Para muchos participantes y observadores, esta es la innovación central y el significado esencial del código abierto: la posibilidad de tentar potencialmente a un gran número de voluntarios a trabajar gratuitamente en un proyecto de _software_, aprovechando la ley de los grandes números, "la producción entre pares", "las economias del don", y las "economias sociales auto-organizadas". La coordinación en el _software_ libre es de un tipo distinto de la que emergió en los noventa, directamente de los temas de compartir código fuente, concebir sistemas abiertos y escribir licencias de _copyright_  --- todos precursores de las prácticas de coordinación. Las historias que  rodean estos temas encuentran su continuación en aquella del _kernel_ del  sistema operativo Linux, del servidor web Apache, y de Herramientas de Gestión del Código Fuente; en conjunto estas historias revelan cómo la coordinación funcionaba y como se veía en los noventa.

La coordinación es importante porque aúna y resuelve la distinción entre formas técnicas y sociales en un significativo todo para los participantes. De una parte está la coordinación y administración de personas, de la otra la coordinación del codigo fuente, parches, correciones, informes  de errores, versiones y distribuciones - pero en conjunto hay un  significativa práctica tecnosocial de administración, toma de  decisiones, y ACCOUNTING/contabilidad, que conduce a la producción colaborativa de _software_ y redes complejos. Esta coordinación no sería nada excepcional, ya que esencialmente imita practicas corporativas de ingeniería establecidas excepto por un hecho clave: no tiene objetivos. La coordinación en el _software_ libre privilegia la adaptabilidad sobre la planificación. Esto supone más que simplemente permitir cualquier tipo de modificación; la estructura de la coordinación en el _software_ libre da de hecho prioridad  a una apertura generalizada al cambio, mas que al seguimiento de  planes, metas o ideales compartidos dictados o controlados por una  jerarquía de individuos.

La adaptabilidad no significa azar o anarquía, sin embargo; es un forma muy específica de resolver la tensión entre la curiosidad individual y virtuosismo de los _hackers_, y la coordinación colectiva necesaria para crear y usar _software_ y redes complejos. Ningún hombre es una isla, pero ningún archipielago es una nación, por asi decirlo. La adaptabilidad preserva el "placer" y la "diversión" de programar sin sacrificar la cuidadosa ingenieria de un producto estable. Linux y Apache deben entenderse como el _resultado_ de este tipo de coordinación: experimentos con la adaptabilidad que han funcionado, para sorpresa de muchos que han insistido en que la complejidad requiere de planificación y jerarquía. Las metas y la planificación son THE PROVINCE OF GOVERNACE / terreno de la gobernabilidad: la práctica de fijar objetivos, orientación y definición de control, pero la adaptabilidad es la provincia / terreno de la crítica, y es por esto que el _software_ libre es un público recursivo: se posiciona al margen del poder y ofrece una crítica constructiva en la forma de WORKING ALTERNATIVES / crear las alternativas. No es el dominio de lo nuevo (después de todo Linux es sólo un REWRITE / una reescritura de UNIX), sino el dominio de empresa colectiva crítica y con una RESPONSIVE PUBLIC DIRECTION / el dominio de una crítica y receptiva orientación pública hacia un compromiso colectivo.

Linux y Apache son más que piezas de software;  son organizaciones de un tipo nada familiar. Mi llamado a que son  "publicos recursivos" es útil en la medida en que da un nombre a una  práctica que no es corporativa ni académica, no es lucrativa ni sin ánimo de lucro, no es  gubernamental ni no-gubernamental. El concepto de público recursivo  incluye, dentro del espectro de actividad política, la creación,  modificación, y mantenimiento de software, redes y documentos legales. Mientras  que un "público" en la mayoria de las teorías es un grupo de personas y  un discurso que da una forma expresiva a cierta preocupación, el  "público recursivo" pretende sugerir que los _geeks_ no solo dan una forma expresiva a un tipo de preocupaciones (p.e., que el _software_ debe ser libre o que los derechos de propiedad intelectual son muy expansivos) sino que también dan una forma _infraestructural_ concreta a los medios de expresión ITSELF / en sí misma. Linux y Apache son herramientas para crear nuevas redes por las cuales expresiones de nuevos tipos pueden ser garantizadas y por las que posteriores experimentos con la infraestructura pueden continuar. Para los geeks, el hacking y la programación son variantes de la libertad de expresión y la FREEDOM OF ASSEMBLY / el derecho de reunión.

De UNIX a Minix a Linux
=======================

Linux y Apache son dos casos paradigmáticos del _software_ libre en los noventa, tanto para los _hackers_ como para los académicos del _software_ libre. Linux es un núcleo de sistema operativo tipo UNIX, BOOSTRAPPED OUT / iniciado a partir / surgido a partir del sistema operativo MINIX creado por Andrew Tanenbaum. Apache es la continuación del proyecto original del NATIONAL CENTER FOR SUPERCOMPUTING APPLICATIONS (NCSA, Centro Nacional de Aplicaciones de Supercomputación) para crear un servidor web (el programa original de Rob McCool llamado httpd), BOOTSTRAPPED OUT / iniciado a partir / surgido a partir de una colección distribuída de gente que usaba y mejoraba ese software.

Tanto Linux como Apache son experimentos en coordinación. Ambos proyectos desarrollaron sistemas de toma de decisiones a partir de la práctica:  un sistema de votación en el caso de Apache y una estructura jerárquica  de tomadores de decisiones, con Linus Torvalds como dictador  benevolente, en el caso de Linux. Ambos proyectos tambien exploraron  herramientas tecnicas novedosas , especialmente herramientas de Gestión del Código Fuente (SCM, Source Code Management) como el Concurrent Versioning System (CVS).  Ambos se citan como ejemplos de como la "diversión", el "placer" o el  interés determina la participación y de cómo es posible mantener y  animar a la participación y la ayuda mutua en vez de NARROWING THE FOCUS  / restringir el centro o de eliminar caminos para la participación.

Más allá de estos experimientos específicos, las historias sobre Linux y Apache se detallan aquí porque ambos proyectos fueron activamente centrales para la construcción y la expansión de Internet de la década de los 90 al permitir a un número masivo de sitios corporativos y no corporativos instalar y ejecutar servidores en Internet de forma barata. Si Linux y Apache no fueran más que proyectos de aficionados con unos cuantos miles de TINKERERS  / manitas interesados, en vez de los componentes técnicos  centrales de una red planetaria emergente, probablemente no  representarían el mismo tipo de transformación revolucionaria ULTIMATELY  BRANDED / finalmente nombrada "movimiento" en 1998-99.

La  creación del _kernel_ de Linux por Linus Torvalds es frecuentemente  citada como el primer ejemplo de un modelo de desarrollo de "Software de  Código Abierto" real, y se ha convertido rápidamente en el más estudiado de los proyectos de _software_ libre.  A partir de su aparición a finales de 1991, Linux creció desde un  pequeño _kernel_ que apenas funcionaba en una alternativa completamente  funcional a varios de los sistemas UNIX comerciales que habían aparecido  a raiz de las UNIX WARS de los ochenta, Se ha converido en lo  suficientemente versátil como para ser usado en PCs de escritorio con  muy poca memoria y pequeñas CPU hasta en "CLUSTERS" que facilitan una  potencia de computo MASSIVELY PARALLEL.

Cuando  Torvalds comenzó, estaba bendecido por una ávida audiencia de hackers  deseosa de ver ejecutandose un sistema UNIX en ordenadores personales y  por un estilo de ánimo personal que produjo una enorme POSITIVE FEEDBACK / reacción positiva. Torvalds es reconocido frecuentemente por crear, con su "estilo de gestión" una "nueva generación" de _software_ libre,  una generación más joven que la de Stallman o Raymond. Linus y Linux no  son de hecho la causa de este cambio, sino el resultado de estar en el  sitio adecuado, en el momento adecuado y de reunir un número de  componentes. En realidad, el título de la relexión semi-autobiográfica de Linux sobre Linux, "Sólo por diversión: la historia de un revolucionario accidental", describe el caracter de su creación.

La  "diversión" mencionada en el título refleja el hecho de priorizar la  adaptibilidad a la planificación. Los proyectos, las herramientas, la  gente o el código divertidos eran aquellos que no estaban determinados  por normas e ideas preexistentes. La diversión, para los geeks, estaba relacionada (especialmente para estudiantes universitarios y _hackers_ aficionados) con la repentina disponibilidad de un mundo subterráneo de redes y software  que se expandía cada vez más rápido, especialmente Usenet e Internet;  pero también de redes exclusivamente universitarias, medios en línea,  juegos y herramientas para navegar por información de todos los tipos.  Buena parte de esta actividad ocurría sin el beneficio de ninguna  teorización explícita, con la posible excepción del discurso de  "comunidad" (que vio la luz en letra de molde en 1993 por obra de Howard  Rheingold, y fue presentado en una forma primigenia en las páginas de _Wired y Mondo_ 2000) que se desarrolló a lo largo de la década de  los 90. Durante el final de los años 80 y principios de los 90 se dio  un gran aumento de la experimentación con posibilidades colaborativas,  con Internet como medio. Especialmente atractivo fue [PÁGINA 214], que  fue construido con herramientas libres y gratuitas que, de hecho,  estaban abiertas también a la modificación y reutilización creativa. Era  una forma de trabajar que reflajaba el medio casi académico y casi  comercial del que UNIX era un ejemplo: ni investigación pura divorciada  de un contexto comercial, ni por completo en el dominio de la voracidad  comercial y la propiedad intelectual.

La diversión incluía crear listas de correo gracias a la rápida expansión de software  como list-serv y majordomo; el mantenimiento y moderación colectivos de  Usenet; la creación de Multi-User Dungeons (MUDs) y Mud Object  Orienteds (MOOs), herramientas que ofrecían a los videojugadores y _geeks_ de Internet una forma de crear conjuntamente medios software  y descubrir muchos de los problemas que emergen a la hora de  gestionarlos y moderarlos. También incluía la creciente panoplia de  "servicios de información" que se estaban construyendo alrededor de  Internet, como archie, gopher, Veronica, WAIS, ftp, IRC... Todos ellos  necesarios para acceder a la creciente riqueza que suponía la  información generada por la comunidad que reptaba en los subterráneos de  Internet. El sentido y la práctica de la forma de coordinarse de cada  uno de estos proyectos estaba disponible para todos: algunos estaban  organizados estrictamente como proyectos de investigación universitaria  (gopher), mientras que otros fluían con más naturalidad y estaban  abiertos a la participación (e incluso al control) de los miembros que  contribuían en ellos (MOOs y MUDs). El asunto de las licencias era  explícito en algunos, poco claro en otros y totalmente ignorado en los  demás. Algunos proyectos tenían líderes autocráticos, mientras que otros  experimentaban con todo, desde la democracia representativa al  anarquismo.

El diseño y la adaptibilidad
============================

El  papel de Tanenbaum en la historia de Linux es normalmente el del hombre  de paja: un viejo y malhumorando profesor de ciencias de computación  que se opone al joven y revolucionario Torvalds. Tanenbaum en sí ha  tenido una cierta reputación revolucionaria ya que Minix fue utilizado  en aulas alrededor del mundo y se podía instalar en los ordenadores  personales IBM (algo que ningún otro vendedor de la versión comercial de  UNIX llegó a lograr), pero a la vez era un blanco natural para gente  como Torvalds: un profesor titular que apoya una versión de libro de  texto sobre un sistema operativo. Así que, a pesar del hecho de que una  gran cantidad de personas utilizaba o conocía Minix como un sistema  operativo UNIX (el número estimado de suscriptores del grupo de  discusión comp.os.minix fue 40 000), Tanenbaum estaba rotundamente  desinteresado en la colaboración o la depuración colaborativa,  especialmente si la depuración significaba también creación de  extensiones y adición de características que pudiesen hacer el sistema  más grande y más difícil para usar como una herramienta básica de  enseñanza. Para Tanenbaum este era el punto crucial: "Continuamente he  estado recibiendo ofertas de memoria virtual, paginación de memoria,  enlaces simbólicos, sistemas de ventanas y todos los tipos de  características. En la mayoría las he rechazado porque, todavía, intento  mantener el sistema lo suficientemente simple de entender para los  estudiantes. Puedes meter todas estas cosas en tu versión, pero yo no  [PAGE 218] las pondré en la mía. Creo que esto es lo que más le fastidia  a la gente que dice: Minix no es _free_, y no los 60$".11

Asimismo,  mientras que Tanenbaum simpatizaba con los objetivos de la FSF (en la  medida que claramente quiso que la gente use, actualice, realce y  aprende del software), no simpatizaba con la idea de tener 40 000 desconocidos que "mejoran" su software.  En otras palabras, las metas de Minix continuaron siendo las de un  investigador y autor de un libro de texto: ser útil en clases y bastante  barato para ser extensamente disponible y utilizable en el mayor número  de ordenadores baratos.

Por  el contrario, el proyecto "diversión" de Torvalds no tenía objetivos.  Al ser un chulo estudiante de 19 años con lo poco bueno que hacer (sin  libros de texto para escribir, sin estudiantes, becas, proyectos de  investigación o reuniones del comité), Torvalds, para mejorar su  proyecto, estaba encantado de aceptar toda la ayuda ya preparada que  pudo encontrar. Y con 40 000 usuarios de Minix disponía de un grupo de  colaboradores más o menos instantáneo. Para comparar, el público de  Stallman para EMACS, en los principios de la década de los 80, estaba  limitado a cien computadoras diferentes que podían ser traducidas /  convertidas en miles, pero, desde luego, no en decenas de miles de  usuarios. El esfuerzo de Tanenbaum de crear una generación de  estudiantes que no sólo comprende (comandos) internos de un sistema  operativo, sino, más específicamente, comprende los (comandos) internos  del sistema operativo UNIX, creó una fuente enorme de competentes y  entusiastas _hackers_ de  UNIX. Esa labor de portar UNIX no sólo a varias máquinas sino, también,  a una generación de mentes, estableció un escenario para este evento y  es un aspecto esencial, aunque muchas veces ignorado, del éxito de  Linux.

Muchos  relatos de la historia de Linux están centrados en la lucha entre  Torvalds y Tanenbaum, una lucha llevada por comp.os.minix con el título:  "Linux está obsoleto".12 Tanenbaum argumentó que Torvalds estaba  reinventando la rueda: escribiendo un sistema operativo que, según el  punto de vista de última generación, estaba ya obsoleto. Por otro lado,  Torvalds declaró que era mejor hacer algo rápido y sucio que funcionase,  invitar contribuciones y luego preocuparse por hacerlo de última  generación. Lejos de ilustrar algún tipo de conservatismo anticuado por  parte de Tanenbaum, el debate destaca una distinción entre las formas de  coordinación y los significados de colaboración. Para Tanenbaum los  objetivos de Minix eran o pedagógicos, o académicos: enseñar las bases  de sistema operativo o explorar nuevas posibilidades en el diseño de  sistema operativo. Según este modelo Linux incumplía ambos: no podía ser  utilizado en clases porque [PAGE 219] pronto sería demasiado complejo y  repleto de características para ser enseñado, y no estaba ampliando las  fronteras de la investigación porque era un sistema operativo caducado.  Torvalds, por el contraste, no tenía objetivos. Lo que movía su  progreso era un compromiso con la diversión y una bastante indefinida  impresión de lo que le interesaba a él y a los demás, desde el principio  fijado casi totalmente en contra de Minix y otros sistemas operativos  libres como FreeBSD. De tal modo, esto/Linux sólo pudo surgir fuera de  contexto - que determinó los límites de su diseño - de UNIX, sistemas  abiertos, Minix, GNU y BSD.

Ambos  Tanenbaum y Torvalds operaron bajo el modelo de coordinación donde una  persona fue responsable en última instancia por el proyecto entero:  Tanenbaum supervisó Minix y aseguró que permaneciera fiel a sus  objetivos de servir a la audiencia pedagógica; Torvalds supervisaba  Linux, pero él incorporaría tantas características diferentes cuantas  los usuarios querían o podían contribuir. Rápidamente, con un grupo de  40 000 colaboradores potenciales, Torvalds estaría en la misma situación  en la que estuvo Tanenbaum, es decir, obligado a tomar decisiones sobre  los objetivos de Linux y sobre cuáles mejoras añadir a él y cuáles no.  Lo que hace la historia de Linux tan interesante para seguir es el hecho  de que aparentemente Torvalds no tomó ninguna decisión: aceptó casi  todo.

Los  objetivos y planes de Tanenbaum para Minix eran claros y formados de  manera autocrática; al fin y al cabo, el control, la jerarquía y la  restricción son apropiadas para la aula. Sin embargo, Torvalds quería  hacer más. Él quería continuar aprendiendo y probando alternativas, y  con Minix como la única manera ampliamente accesible de hacerlo, su  decisión de partir los caminos empieza a tener sentido; obviamente  estaba acompañado en su deseo de explorar y extender lo que había  aprendido. No obstante, Torvalds enfrentó los problemas de coordinación  de un proyecto nuevo y tomó decisiones parecidas en cuanto a su rumbo.  En aquel instante, Linux fue un tema de mucha reflexión tanto para los  de dentro como para los de afuera. A pesar de la imagen de Linux como un  bazar anárquico o una dictadura autocrática, la realidad es más sutil:  incluye una jerarquía de colaboradores, (técnicos de) mantenimiento y  "tenientes fiables", y un sentido sofisticado, informal e intuitivo de  "buen gusto" conseguido durante la lectura e incorporación del trabajo  de los co-desarrolladores.

Aunque  Torvalds fue capaz de mantenerse a cargo como un individuo durante los  primeros años de Linux (aprox. entre 1991 y 1995), con el tiempo empezó a  delegar parte de este control a personas que tomarían decisiones acerca  de los diferentes sub-componentes del _kernel_.  [PAGE 220] De este modo era posible incorporar más "parches" (trozos  del código) aportados por voluntarios: distribuyendo una parte del  trabajo de su evaluación a gente diferente que / que no sea Torvalds.  Esa jerarquía informal se transformó despaciosamente en una formal, como  indica Steven Weber: "La _de facto_ concesión  final de autoridad tuvo lugar cuando Torvalds públicamente empezó a  redireccionar las sumisiones relevantes a los tenientes. En 1996 la  estructura de decisión se volvió más formal con una explícita  diferenciación entre desarrolladores CREDITED/con mérito y técnicos de  mantenimiento. ...Si esto suena bastante como una estructura de decisión  jerárquica es porque lo fue, si bien es cierto que la participación en  ella era totalmente voluntaria".13

Casi  todas las decisiones que tomaron Torvalds y los tenientes eran del  mismo tipo: incorporar o no un trozo de código sometido por un  voluntario. Cada una de estas decisiones era técnicamente compleja:  insertar el código, recompilar el _kernel_, probar si esto funciona o si  produce algunos errores de programación, decidir si vale o no guardarlo,  repartir una nueva versión con un listín de cambios aplicados. A pesar  de que varios dirigentes oficiales obtuvieron la autoridad para hacer  estos cambios, la coordinación, técnicamente, era todavía informal.  Desde/dado que todos ellos estaban trabajando sobre el mismo complejo  objeto técnico, hacía falta que en última instancia una persona  (Torvalds) verifique la versión final, incluyendo todos los  (sub)componentes, para asegurar que funcionaba sin averiar.

Semejantes  decisiones tenían muy poco que ver con cualquier tipo de objetivos o  planes de diseño, sino con el hecho de si el parche aportado "funcionó",  una expresión que refleja enseguida los criterios técnicos, estéticos,  legales y de diseño que no están registrados en ninguna parte del  proyecto, por lo tanto, el privilegio de adaptabilidad ante  planificación. En ningún momento estos parches han sido asignados o  solicitados, aunque Torvalds es merecidamente reconocido por animar a la  gente a trabajar sobre problemas particulares, pero sólo si ellos  querían. En consecuencia, el sistema se transformó de manera sutil e  imprevista, divergiendo su diseño original, supuestamente retorcidamente  "monolítico", en una configuración novedosa que reveló los intereses de  los voluntarios y los criterios implícitos de los dirigentes.

Parcheado y Voto
================

El servidor Web Apache y el grupo Apache (ahora llamado Apache _software_ Foundation) aportan un segundo ejemplo esclarecedor del _cómo_ y  el por qué de la coordinación en el Sofware Libre de los años noventa.  Como en el caso de Linux, el desarrollo del proyecto Apache ilustra como  la adaptabilidad se prima sobre la planificación y, en particular, como  ésto pretende resolver las tensiones existentes entre la curiosidad  individual y el virtuosismo y el control colectivo y la toma de  decisiones. Es también la historia de la progresiva evolución de la  coordinación, los mecanismos simultáneamente técnicos y sociales para  coordinar personas, código, parches y votos.

El  proyecto Apache emergió de un grupo de usuarios del servidor Web httpd  (HyperText Transmission Protocol Daemon) original, creado por Rob McCool  en el NCSA, basado en el trabajo llevado a cabo por el proyecto WORLD  WIDE WEB de  Tim Berners-Lee en el CERN. Berners-Lee había redactado una  especificación para WORLD WIDE WEB que incluía el lenguaje de marcado  HTML, el protocolo de transmisión http y un juego de librerías que  implementaban el código conocido como libwww, que éste había ENTREGADO  al dominio público. 15

El  NCSA de la Universidad de Illinois, en Urbana-Champaign, tomó ambos  proyectos www, creando posteriormente el primer nevegador ampliamente  usado, Mosaic (dirigido por Marc Andreessen) y httpd. Httpd era de  dominio público hasta la versión 1.3. El desarrollo se ralentizó cuando  McCool fue ATRAÍDO HACIA Netscape, junto con el equipo que creó Mosaic. A  principios de 1994, cuando la WORLD WIDE WEB se empezó a extender,  muchos individuos y grupos EMPLEABAN/CORRÍAN servidores Web que usaban  httpd; algunos de ellos habían creado extensiones y corregido errores.  Éstos eran desde investigadores universitarios hasta corporaciones como  Wired Ventures, que lanzaron la versión en red de su revista  (HotWired.com) en 1994. La mayoría de los usuarios se comunicaban  principalmente a través de Usenet, en los grupos de noticias  comp.infosystems.www.*, compartiendo experiencias, instrucciones y  actualizaciones del mismo modo que otros proyectos de software  remontándose hasta el comienzo de los grupos de noticias de Usenet y  Arpanet.

Cuando  el NCSA fue incapaz de responder a la mayoría de las correciones y  extensiones propuestas, un grupo de unos cuantos de los usuarios más  activos de httpd se empezaron a comunicar a traves de una lista de  correos llamada new-httpd en 1995. La lista era mantenida por Brian  Behlendorf , el webmaster de HotWired, en un servidor que gestionaba  llamado hyperreal; sus participantes eran aquellos que habían depurado  httpd, creado extensiones y añadido funcionalidad. La lista era el medio  principal de asociación y comunicación para un grupo diverso de  personas de varios lugares alrededor del mundo. Durante el año  siguiente, los participantes discutieron cuestiones relacionadas con la  coordinación, la identidad de y los procesos involucrados en parchear el  "nuevo" httpd, versión 1.3.16.

Parchear  un fragmento de _software_ es una actividad peculiar, similar a depurar,  pero más como una suerte de diseño ex post facto. El parcheado cubre el  espectro de los cambios que se puedan realizar: desde corregir brechas  de seguridad y errores que impidan que el _software_ compile hasta mejorar  las características y el rendimiento. Un gran número de los parches que  inicialmente unieron a este grupo nacieron de necesidades que cada  miembro individual tenía al elaborar una función para un servidor Web.  Estos parches no se debieron a ninguna decisión de diseño ni de  planificación por parte del NCSA, McCool, o el grupo formado, pero la  mayoría fueron lo suficientemente útiles como para que todos ganasen con  su uso, porque corregían los errores que cualquiera se encontraría o  podría encontrarse. Como resultado, la necesidad de una PUBLICACIÓN  coordinada de new-http era clave para el trabajo del grupo. Esta nueva  versión de httpd del NCSA no tenía inicialmente nombre, pero Apache era  un candidato habitual; el origen algo apócrifo del nombre es que era un  "SERVIDOR PARCHEADO".17 [¿¿POSIBLE NdeT?? - “a patchy webserver.”]

Al  comienzo, en febrero y marzo de 1995, el ritmo de trabajo de los  distintos miembros de new-httpd difería bastante, pero era en general  extremadamente rápido. Incluso antes de que hubiese una PUBLICACIÓN  oficial del nuevo httpd, el grupo tuvo que enfrentarse a cuestiones de  procedimiento, como Roy Fielding posteriormente explicó: "Apache arrancó  con la conciencia de solventar primero las cuestiones procedimentales,  incluso antes de que el desarrollo comenzase, porque era claro desde el  principio que un conjunto de voluntarios geograficamente distribuidos,  sin lazos organizativos tradicionales, iba a requerir un proceso único  para poder tomar decisiones."18

La  necesidad de procedimientos surgió de modo más o menos orgánico, según  el grupo desarrollaba mecanismos para gestionar los distintos parches:  asignandoles identificadores, probándolos, e incorporándolos "a mano" en  THE MAIN SOURCE-CODE BASE / CÓDIGO FUENTE PRINCIPAL. Según esto  ocurría, algunos miembros de la lista se encontraban ocasionalmente  perdidos, confundidos  por los procedimientos o la eficiencia de los  demás miembros, tal como en este mensaje de Andrew Wilson al respecto de  la gestión de Cliff Skolnick de la lista de errores:

Cliff,  te puedes concentrar en obtener una copia actualizada de la lista de  fallos/mejoras por favor. Ya he perdido la pista de lo que demonios se  supone que está pasando. También, cual es el estado de este Apache  PRE-PRE-PRE RELEASE? Es un pre o no lo es con seguridad? Y es la cosa  pre-pre-etc la misma cosa en la que se supone que Cliff está trabajando?

Que fsck (JUEGO DE PALABRAS INTRADUCIBLE) está pasando? Ay, ay, ay! Andrew Wilson. 19

A  lo cual Rob Harthill respondió, "Está volviendose engorroso. Sigo  pensando que todos juntos deberíamos  implementar un solo parche cada  vez. A la marcha (y horas) a la que algunos trabajan, podríamos manejar  un par de parches al día... si ésto es aceptable para el resto del  grupo, creo que deberíamos ordenar los parches y empezar un proceso  sistemático de discusión, implementación y pruebas".20

Algunos  miembros encontraron este ritmo de trabajo estimulante, mientras que  otros hicieron un llamamiento para ralentizar o parar para estudiar la  situación. Cliff Skolnick creó un sistema de gestión de los parches y  propuso que los miembros de la lista votasen para así determinar que  parches serían incluidos.21 Rob Harthill votó primero.

Aquí están mis votos para la actual lista de parches, mostrada en http://www.hyperreal.com/httpd/patchgen/list.cgi
Aplicaré un voto de
-1 tengo un problema con él
0 aún no lo he probado (no he conseguido entenderlo o lo que sea)
+1 lo he probado, me ha gustado y no tengo problemas con él.
[Aquí Harthill proporciona una lista de votos para cada parche.]
Si  este sistema de votación os parece bien, usémoslo para cribar aquello  con lo que estemos contentos. Un voto "-1" debería vetar cualquier  parche. Parece que somos como 6 o 7 los que comentamos activamente sobre  los parches, así que sugeriría que una vez un parche obtenga un voto de  +4 (sin vetos), lo podemos añadir a un alpha.22

Los  votos de Harthill inmediatamente instigaron la discusión sobre varios  parches, votos posteriores, y sobre el proceso (p.ej., cuantos votos y  vetos eran necesarios), todo mezclado en una oleada de mensajes de  correo electrónico. El proceso de votación estaba lejos de ser perfecto,  pero permitía cierto consenso en lo que "apache" llegaría a ser, esto  es, qué parches sería incorporados en una publicación "oficial" (aunque  no demasiado pública): Apache 0.2, el 18 de marzo.23 Sin un sistema de  votación el grupo de colaboradores pordría haber continuado aplicando  parches de forma individual, cada uno en su propio contexto, corrigiendo  los problemas que se presentasen a cada usuario, pero ignorando  aquellos  que fuesen irrelevantes o innecesarios en ese contexto. Con un  proceso de votación, sin embargo, podría surgir un acuerdo al respecto  de un probado y aprobado new-httpd. Segun se refinaba el proceso, los  miembros buscaron a un voluntario para TOMAR votos, abrir y cerrar las  votaciones una vez a la semana y construir una nueva versión de Apache  cuando las votaciones hubieran finalizado. (Andrew Wilson fue el primer  voluntario, a lo cual Cliff Skolnick respondió, "Supongo que la primera  votación es para votar a Andrew como el VOTE TAKER :-).")24 El proceso  de "parche y voto" que surgió en las primeras etapas de Apache no era  enteramente novedoso; muchos colaboradores señalaron que el proyecto  FreeBSD emplaba un proceso similar, algunos apuntaron la necesidad de un  "coordinador de parches" y otros se mostraron preocupados pues "usar  parches se pone muy feo, my rápidamente."25

La  importancia del sistema de "parche y voto" residía en que calaramente  representaba la tensión entre el virtuosismo de los desarrolladores  individuales y un proceso en grupo dirigido a crear y mantener un  fragmento de _software_ común. Era una manera de equilibrar  la habilidad  de cada individuo frente a un deseo común de proporcionar y promover un  servidor estable, libre de errores y de dominio público. Como Rob  Fielding y otros lo describirían en retrospectiva, esta tensión era  parte de la ventaja de Apache.
 
A  pesar de que el Apache Group toma decisiones como un todo, el verdadero  trabajo del proyecto es llevado a cabo por individuos. El grupo no  escribe código, diseña soluciones, documenta productos, o provee soporte  a nuestros clientes; los individuos lo hacen. El grupo proporciona un  clima para la colaboración y una excelente prueba de fuego para ideas y  código, pero el impulso creativo necesario para solventar un problema en  particular, rediseñar un fragmento del sistema, o corregir un  determinado error es casi siempre aportado por voluntarios individuales  trabajando por su cuenta, para sus propósitos y no a instancias del  grupo. Los competidores erróneamente asumen que Apache será incapaz de  enfrentarse a tareas nuevas o inusuales debido a la percepción de que  actuamos como un grupo en lugar de seguir a un único lider. Lo que no  consiguen ver es que, al permanecer abiertos a nuevos colaboradores, el  grupo tiene un suministro ilimitado de ideas innovadoras, y es que los  individuos que deciden perseguir sus propias ideas son la verdadera  fuerza motriz de la innovación.

A  pesar de que la apertura se presenta generalmente como la clave de las  innovaciones de Apache, dicha afirmación es algo falaz: los parches son  sólo eso, parches. Cualquier cambio a gran escala en el código no se  podría lograr aplicando parches, especialmente si cada parche ha de  someterse a un severo proceso de votación para ser incluido. La unica  forma de hacer cambios radicales (especialemente cambios que requieren  iteraciónes y pruebas para quedar bien) es acometer diversas "ramas" de  un proyecto o diferenciar entre publicaciones internas y externas; en  resumen, bifurcar el proyecto temporalmente con la esperanza de que  pronto converja en su raiz estable. Apache se topó con este problema  bien temprano con la reescritura "Shambhala" de httpd a cargo de Robert  Thau.

Shambhala  nunca fue del todo oficial: Thau lo llamaba su servidor de  NOODLING/"cacharrear", o un proyecto de "garaje". Comenzó como su  intento de reescribir httpd como un servidor que pudiera manejar y  procesar múltiples peticiones al mismo tiempo. Como experimento, era  enteramente su proyecto propio, al que ocasionalmente se refería en la  lista new-httpd: "Todavía hackeando Shambala, y siendo discreto hasta  que funcione lo suficientemente bien como para hablar de él"27. A  mediados de junio de 1995, contaba con una versión funcional, la cual  anunció, bastante modestamente, a la lista como "un proyecto de garaje  para explorar posibles nuevas direcciones que pensaba que *quizá* fueran  útiles como para que el grupo se dedique a ellas."28 Otro miembro de la  lista, Randy Terbush, lo probó y le dedicó una crítica entusiasta, y  hacia finales de junio había dos usuarios manifestando sus virtudes.  Pero como realmente nunca había sido oficialmente identificado como una  bifurcación, o un camino de desarrollo alternativo, esto llevo a Rob  Harthill a preguntar: "Entonces, ¿cuál es la situación al respecto de  Shambhala y Apache? ¿Aquellos que os habéis cambiado estáis abandonando  Apache y este proyecto? Si tal es el caso, ¿Necesitáis una lista  separada para discutir sobre Shambhala?"29

Harthill  había asumido que el código base de la NCSA estaba "probado y testado" y  que Shambhala representaba una escisión, una bifurcación: "La cuestión  es, ¿deberíamos ir todos en una dirección, seguir según están las cosas,  o Shambhala debe seguir su propio camino?"30 Su pregunta puso de  relieve la MISCOMMUNICATION/falta de comunicación: Thau lo había  planeado como un reemplazo "DROP-IN" para le httpd de la NCSA, y que su  intención era hacerlo en núcleo del servidor Apache, si conseguía  hacerlo funcionar. Harthill, que había dedicado no poco tiempo de duro  trabajo parcheando el codigo de servidor existente, no estaba contento, e  hizo explícitos los asuntos del núcleo. 

Quizá  fue la elección de expresiones de rts [Robert Thau], tales como  "proyecto de garaje" y que tiene un nombre diferente, quizás no leí sus  correos meticulosamente, quizás no eran suficientemente explícitos, lo  que sea... Es una pena que nadie que utilice Shambala (que debería  haberse dado cuenta de lo que está pasando) no expusiese el asunto  semanas atrás. Sólo puedo asumir que rst fue demasiado modesto como para  exponernos Shambala, o por lo menos una discusión a su respecto, de una  manera más vigorosa. Recuerdo decir al respecto "ésto es lo que  pretendo hacer, detenedme si pensáis que no es buena idea." ¿Por que  demonios nadie dijo nada?... Algún otro tuvo la misma impresión que yo  del trabajo de rts? Vamos gente, si queréis ser parte de este grupo,  ¡colabrad!31

Harthill’s   injunction to collaborate seems surprising  in the context of a  mailing  list and project created to facilitate  collaboration, but the   injunction is specific: collaborate by making  plans and sharing  goals.  Implicit in his words is the tension between a  project with  clear plans  and goals, an overarching design to which  everyone  contributes, as  opposed to a group platform without clear goals  that  provides  individuals with a setting to try out alternatives.  Implicit  in his  words is the spectrum between debugging an existing  piece of  software  with a stable identity and rewriting the fundamental  aspects  of it to  make it something new. The meaning of collaboration   bifurcates here: on  the one hand, the privileging of the autonomous  work  of individuals  which is submitted to a group peer review and  then  incorporated; on the  other, the privileging of a set of shared  goals to  which the actions  and labor of individuals is subordinated.32
Indeed,   the very design of Shambhala reflects the  former approach of   privileging individual work: like UNIX and EMACS  before it, Shambhala   was designed as a modular system, one that could  “make some of that   process [the patch-and-vote process] obsolete, by  allowing stuff which   is not universally applicable (e.g., database  back-ends),   controversial, or just half-baked, to be shipped anyway as  optional   modules.”33  Such a design separates the core platform from the   individual  experiments that are conducted on it, rather than creating  a  design that  is modular in the hierarchical sense of each  contributor  working on an  assigned section of a project. Undoubtedly,  the core  platform requires  coordination, but extensions and  modifications can  happen without  needing to transform the whole  project.34  Shambhala  represents a certain triumph of the “shut up and  show me the  code”  aesthetic: Thau’s “modesty” is instead a recognition  that he  should be  quiet until it “works well enough to talk about,”  whereas  Harthill’s  response is frustration that no one has talked  about what  Thau was  planning to do before it was even attempted. The  consequence  was that  Harthill’s work seemed to be in vain, replaced by  the work of a  more  virtuosic hacker’s demonstration of a superior  direction.
In   the case of Apache one can see how coordination in  Free _software_ is   not just an afterthought or a necessary feature of  distributed work,   but is in fact at the core of _software_ production  itself, governing  the  norms and forms of life that determine what will  count as good   software, how it will progress with respect to a context  and [PAGE  229]  background,  and how people will be expected to interact around  the  topic of design  decisions. The privileging of adaptability brings  with  it a choice in  the mode of collaboration: it resolves the  tension  between the agonistic  competitive creation of software, such  as Robert  Thau’s creation of  Shambhala, and the need for collective  coordination  of complexity, such  as Harthill’s plea for collaboration  to reduce  duplicated or unnecessary  work.


Check Out and Commit

Las  configuraciones sociales y técnicas que prestan Linux y Apache son  posibles gracias a las herramientas que  se construyen y utilizan, desde  las de seguimiento de errores y listas de correo hasta los servidores  Web y _kernels_ en sí mismos. Cualquiera de estas herramientas juega un  papel muy concreto en la aparición de estas organizaciones: sistemas de  Administración de Código Fuente (SCM's). Son herramientas para coordinar  a la gente y el código; permiten a un gran número de personas dispersas  geográficamente trabajar simultáneamente en el mismo objetivo; el mismo  código fuente, sin la necesidad de la supervisión de una coordinación  central y sin el riesgo de pisarse unos a otros. La historia de los  SCM's – especialmente en el caso de Linux – también ilustra la  profundidad recurrente del problema: a saber, ¿el _software_ libre sigue  siéndolo si se crea con herramientas que no son libres? Las herramientas  SCM, como el Sistema de Control de Versiones Concurrentes (CVS) y  Subversión, se han convertido en extremadamente comunes para  programadores de _software_ Libre; en realidad es extraño encontrar un  proyecto, incluso dirigido por una sola persona, que no haga uso de  estas herramientas. Su función básica es permitir a dos o más  programadores trabajar en los mismos archivos al mismo tiempo y proveer  retroalimentación donde las ediciones resultan conflictivas. Cuando  crece considerablemente el número de programadores, un SCM puede  convertirse en una herramienta para gestionar lo complejo. Realiza un  seguimiento de los que han “comprobado” archivos; permite a los usuarios  bloquear archivos si desean asegurare  de que nadie realiza cambios en  el mismo momento; muestra y no pierde de vista los cambios conflictivos  que dos usuarios hagan de un mismo archivo; puede emplearse para crear  bifurcaciones “internas” o “ramas” que pueden ser incompatibles entre  ellas, pero sigue permitiendo probar cosas nuevas a los programadores y,  si todo va bien, unir después las ramas al tronco. En modos avanzados  se puede emplear para “dar vida” a cambios sucesivos de un código, para  poder así visualizar su evolución.

Además  de las funciones de mera coordinación, los SCMs también se emplean como  forma de distribución; generalmente los SCM's permiten a cualquiera  comprobar el código, y restringir a aquellos que puedan CHECK IN o  “comprometer” el código. El resultado es que los usuarios pueden tener  un acceso instantáneo a la versión más actualizada de un trozo de  software, y los programadores pueden diferenciar entre  RELEASES/liberaciones estables, que tienen pocos errores, e “inestables”  o versiones experimentales que están en construcción y necesitarán el  apoyo de los usuarios dispuestos a probar y depurar las últimas  versiones. Las herramientas SCM automatizan algunos aspectos de  coordinación, reduciendo no sólo el trabajo que implica sino también  abriendo nuevas posibilidades para la coordinación.

La  genealogía de los SCMs se puede observar en el ejemplo de la creación  de Ken Thompson de una cinta DIFF, que empleó para distribuir cambios  que habían contribuido a UNIX. Donde Thompson vió UNIX como un espectro  de cambios y el departamento legal de Bell Labs series de versiones, las  herramientas SCM combinan estas dos aproximaciones gestionando las  revisiones cada minuto, asignando a cada modificación  (cada DIFF) un  número de versión, y guardando la historia de todos estos cambios en el  _software_ para que puedan ser deshechos con precisión si se pretende  descubrir cuáles producen errores.  Escrito por Douglas McIlroy, “DIFF”  es en sí mismo un trozo de software, una de las populares herramientas  de UNIX que hace una cosa así. El programa DIFF compara dos archivos,  línea a línea, y extrae las diferencias entre ellos en un formato  estructurado (mostrando series de líneas con códigos que indican  cambios, añadidos o supresiones). Dadas dos versiones de un texto, se  puede ejecutar DIFF para encontrar las diferencias y realizar las  modificaciones oportunas para sincronizarlos, tarea que de otra forma  resulta tediosa y, teniendo en cuenta la exactitud del código fuente,  propensa a errores humanos. Un útil efecto secundario de DIFF (cuando se  combina con  un editor como ed o EMACS) es que cuando alguien hace una  serie de cambios en un archivo y ejecuta DIFF tanto en el archivo  original como en el modificado, el resultado (I.E., sólo los cambios)  puede ser utilizado para reconstruir el archivo original a partir del  modificado. Así pues DIFF permite una forma inteligente y economizadora  de espacio de guardar las modificaciones que en cualquier momento se han  realizado de un archivo, en lugar de conservar las copias completas de  cada nueva versión, se guardan sólo los cambios. Es decir, control de  versión. DIFF – y programas como este – se convierten en la base para  gestionar la complejidad de un gran número de programadores trabajando  en el mismo texto al mismo tiempo. 

Uno  de os primeros intentos de formalizar un control de versiones fue el  Sistema de Control de Revisiones (RCS) de Walter Tichy, de 1985.35 RCS  guardaba la pista de las modificaciones de los distintos archivos  utilizando DIFF y permitiendo a los programadores ver todos los cambios  que se habían realizado al mismo. RCS, sin embargo, no podía realmente  mostrar la diferencia entre las modificaciones entre un programador y  otro. Todas las modificaciones eran iguales en este sentido, y cualquier  duda que pudiera surgir sobre el motivo de la realización de una  modificación se quedaba sin resolver.

Con  la idea de añadir sofisticación a RCS, Dick Grune, en la Vrije  Universiteit, Amsterdam, comenzó a escribir guiones que utilizaran RCS  como un multi-usuario, un sistema de cotrol de versiones accesible a  través de internet, que finalmente se convirtió en el Sistema de  Versiones Concurrentes. CVS permitía que múltiples usuarios comprobaran  una copia, realizaran modificaciones, y acometieran esos cambios, y  comprobaría o bien prevendría o marcaría modificaciones conflictivas.  Finalmente, cvs se hizo más útil cuando los programadores pudieron  usarlo de forma remota para comprobar código fuente desde cualquier  lugar desde Internet. Permitió a la gente trabajar a velocidades  diferentes, en momentos diferentes, y lugares diferentes, sin necesidad  de que una persona se quedara al cargo de centralizar las comprobaciones  y comparaciones de las modificaciones. Los CVS crearon una forma de  control de versiones descentralizada para una escala de colaboración muy  amplia; los desarrolladores podían trabajar _offline_ en el software, y siempre con la versión más actualizada, aun trabajando en el mismo objeto.

Tanto  el proyecto Apache como el de _kernel_ Linux usan SCM's. En el caso de  Apache el original sistema de parche y voto rápidamente empezó a minar  la paciencia, tiempo y energía de los participantes en el momento en que  el número de colaboradores y parches comenzó a crecer. Desde el  principio del proyecto, el contribuyente Paul Richards instó al grupo a  utilizar CVS. Había tenido una amplia experiencia con el sistema en el  proyecto Free-BSD y estaba convencido de que suponía una alternativa  mejor que el sistema de parche y voto. Algunos otros colaboradores  habían tenido mucha más experiencia con él no obstante, pero hasta un  año después de que Richard comenzara sus amonestaciones no se adoptó  CVS. Sin embargo, CVS no es un simple sustituto de un sistema de parche y  voto; necesita una organización diferente. Richards reconoció el  intercambio. El sistema de parche y voto creaba un nivel alto de  garantía de calidad y revisión equitativa de los parches que las  personas presentaban, mientras que el sistema CVS permitía a una persona  realizar cambios que no alcanzaban el mismo nivel de garantía  cualitativa. El sistema CVS permitía ramas – estable, comprobando,  experimental – con diferentes niveles de garantía de calidad, mientras  que el sistema de parche y voto estaba inherentemente orientado hacia  una versión final y estable. Tal como mostró el caso de Shambhala, bajo  el sistema de parche y voto las versiones experimentales continuarían  siendo proyectos sumergidos no oficiales, más que servir como ramas  oficiales con gente responsable para acometer modificaciones.

Aunque  los SCM’s son en general buenos para gestionar modificaciones  conflictivas, también es cierto que sólo pueden hacerlo hasta cierto  punto. Permitir a _cualquiera_  consignar una modificación, en todo caso, puede resultar un caótico  desastre, tan complicado de desenredar como  lo sería sin un SCM. En la  práctica, por tanto, la mayoría de proyectos designaron  el derecho a  “consignar” modificaciones a un puñado de personas. El proyecto Apache,  por ejemplo, mantuvo el sistema de voto pero lo convirtió en un sistema  para “consignadores” en lugar de parches en sí mismos. Los de confianza –  aquellos con el misterioso “buen gusto”, o la intuición técnica – se  convirtieron en la esencia del grupo.

El  _kernel_ de Linux también hubo de luchar con varios problemas en torno a  los SCM’s y la gestión de la responsabilidad que implicaba. La historia  del así llamado árbol VGER y la creación de un nuevo SCM llamado  Bitkeeper es ejemplar a este respecto.36 Hacia 1997, los desarrolladores  de Linux comenzaron a utilizar CVS para gestionar las modificaciones en  el código fuente, no sin resistencia. Torvalds se encontraba todavía al  cargo de las modificaciones al árbol estable oficial, pero en cuanto  otros “lugartenientes” subieron a bordo, la complejidad de las  modificaciones en el _kernel_ crecieron. Uno de esos lugartenientes era  Dave Miller, que mantuvo un “espejo” del árbol estable del _kernel_ de  Linux, el árbol VGER, en un servidor en Rutgers. En septiembre de 1998  estalló una lucha entre los desarrolladores en torno a dos temas  relacionados: uno, el hecho de que Torvalds no estaba incorporando  (parcheando) las contribuciones que le habían sido enviadados por  algunas personas, incluyendo sus lugartenientes; y dos, como resultado,  el repositorios de CVS VGER ya no estaba sincronizado con el árbol  estable que mantenía Torvalds. Como consecuencia surgía la amenaza de  que aparecieran dos versiones de Linux.

Como bien recoge Moody en _Rebel Code_,  se produjo una gran protesta que culminó en la famosa frase que  pronunció Larry McVoy: “Linus no se amplia”. Con esto quería decir que  la capacidad de Linux para crecer como proyecto aumentando la  complejidad, manejando una miríada de usos y funciones (“ampliarse”),  queda constreñida por el hecho de centralizarse en Linus Torvalds. Según  todos, Linus era y sigue siendo brillante en lo que hace – pero está  todo centralizado en él. Esta situación es peligrosa porque da cabida a  la bifurcación. Una bifurcación supondría una o más versiones  proliferando bajo diferentes liderazgos, situación más bien similar a la  distribución de UNIX.  Tanto las licencias como los SCM’s están  diseñados para evitar esto, pero como último recurso. La bifurcación  implica disolución y confusión – versiones de lo mismo compitiendo e  incompatibilidades potenciales imposibles de manejar. 

No  obstante la bifurcación no ocurrió, pero tan sólo porque Linus se fue  de vacaciones y regresó renovado y preparado para continuar y asumir la  responsabilidad. Sin embargo se había dado lugar a una crisis, y esto  llevó a los desarrolladores a valorar nuevas formas de coordinación.  Larry McVoy se ofreció a crear un nuevo formato de SCM que permitiese  una respuesta más flexible al problema que el árbol VGER representaba.  Sin embargo, la solución propuesta, llamada Bitkeeper, generaría más  controversia que la que la precipitó.
